立百病毒人傳人無藥醫

影／立百病毒人傳人！ 陳時中曝「4恐慌因子」：無藥可醫

非營利組織「藥品可及性基金會」日前發布調查報告，示警目前全球製藥生醫資源傾注於新冠肺炎，對於其他威脅性高的病原體卻毫無準備，其中特別點名中國曾爆發感染的立百病毒（Nipah），致死率高達40至75%而且無藥可醫。為了超前部署，蔡英文總統今天在府內召開國安會議，指派副總統賴清德與前副總統陳建仁共同主持一項計畫，針對未來病毒及疫病發展情勢，做整體了解評估。據了解，相關計畫於上周已經開始準備，將於過年後正式展開。

蔡總統今天表示，針對新一波立百病毒的風險，她已經要求衛福部及農委會，務必掌握新興疫情可能的發展，超前部署。相信過去一年多來對抗疫情的經驗，可以幫助我國妥善因應危機，克服挑戰。這次的疫情，對日常生活和經濟，帶來前所未有的威脅。從立百病毒的例子來看，未來我國也可能面對新型病毒不斷出現的挑戰。

蔡總統說， 在會中，她請賴清德與陳建仁共同主持一項計畫，針對未來病毒及疫病發展情勢，做整體的了解評估，並在中研院及國衛院協助下，提供行政部門做先期部署的指引。

衛福部長、中央流行疫情指揮中心指揮官陳時中今天也透露，蔡總統對此狀況很擔心，立百病毒的特性的確「衝擊性很大」，不過目前認為在台造成大流行的風險低。

陳時中說，立百病毒有4大特性，容易引起高度恐慌。此病毒自然宿主是蝙蝠，且會人傳人，致死率非常高，約40%至75%，非常衝擊，且目前沒有藥醫，也沒有疫苗。

【中央社／台北9日電】

中央流行疫情指揮中心指揮官陳時中今天表示，立百病毒雖有自然宿主是蝙蝠、會人傳人、致死率高（40％到75％）、無藥也無疫苗等恐慌因子，但目前研判社區傳播風險低。

總統蔡英文稍早召開國安高層會議後說，針對新一波立百病毒（NipahVirus, NiV）風險，已要求衛生福利部及行政院農業委員會，務必掌握新興疫情可能發展，超前部署。

根據衛福部疾病管制署官網介紹，立百病毒自然宿主為蝙蝠，可造成多種動物感染（中間宿主），如豬、馬、羊、狗或貓等，並傳染給人類；立百病毒感染症初期症狀類似流感，有些無症狀，有些呈輕微或嚴重急性呼吸道症狀，嚴重個案可導致腦炎及抽搐，並於24到48小時進展到昏迷；康復後可能有後遺症，如抽搐或人格改變。

陳時中下午在記者會表示，立百病毒雖有4恐慌因子，有專家擔心潛在大流行風險，已與農委會等相關單位開會，認為引起大流行風險低，但新興疾病多，社會應提高警覺，有各因應方式。

他說，立百病毒自然宿主蝙蝠不會飛那麼遠，很難從印度、孟加拉飛到台灣，其次是病毒主要征服宿主是豬，台灣對豬肉進口與管制很完全，養豬場環境和養豬人員對交叉感染的控制能力強，病毒不易進台灣或變人傳人。

陳時中表示，立百病毒其中一項症狀是發燒，經發燒篩檢站和詢問旅遊史、職業史可區隔出，而病毒主要透過體液或排泄物等接觸傳染，環境衛生做好就大減傳播可能性，目前研判衝擊雖大，但引起社區傳播風險低，而人畜共通疾病近200種，人民健康衛生教育是最基本防範。

清洗低端人口

石正麗應該有玩開

病毒大戰
Ww3殺人不用刀